<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
<!DOCTYPE ipbook SYSTEM "/opt/ipsquad/ipsdoc/dtd/ipsdoc.dtd">

<ipbook>
	<info>
		<title>APES (APES is a Process Engineering 
Software)</title>
		<subtitle>Vision</subtitle>
		<author>Nicolas Delmas</author>
		<language>french</language>

		<version>3.0</version>
    
		<revhistory>
			<revision>
				<revnumber>3.0</revnumber>
				<date>07/12/2003</date>
				<author>Nicolas Delmas</author>
				<revdescription>Mises à jour suite à la revue de fin d'IT1.</revdescription>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>1.1</revnumber>
				<date>12/11/2003</date>
				<author>Nicolas Delmas</author>
				<revdescription>Ajout de deux nouvelles 
fonctionnalités.</revdescription>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>1.0</revnumber>
				<date>26/10/2003</date>
				<author>Nicolas Delmas</author>
				<revdescription>Création du document.</revdescription>
			</revision>
		</revhistory>
    
	</info>
  
	<chapter title="Introduction">
		<sect1 title="Objectif">
      	<p>Ce document a pour but de collecter, analyser, et 
définir les besoins et fonctionnalités de haut-niveau du 
projet APES. Il se concentre sur les besoins des utilisateurs 
finaux. Les détails sur les moyens mis en oeuvre par APES 
pour remplir ces besoins sont exposés dans les cas 
d'utilisation.</p>
    	</sect1>
    
    	<sect1 title="Portée">
      	<p>Le document vision est destiné aux membres de 
l'équipe et aux superviseurs du projet.</p>
    	</sect1>
    
    	<sect1 title="Références">
      	<list>
        		<item>SPEM</item>
				<item>Glossaire</item>
      	</list>
    	</sect1>
    
  	</chapter>
  

	<chapter title="Positionnement">
    
   	<sect1 title="Position du problème">
      	<table>
        		<col width="1*" align="center"/>
				<col width="2*" align="center"/>
				<row> <c>Le problème d'</c> <c>enrichir un processus 
dont le modèle est conforme au SPEM, en se basant sur la notion 
de composant de processus.</c> </row>
				<row> <c>affecte</c> <c>les ingénieurs processus, les 
ingénieurs qualité et les chefs de projet.</c> </row>
				<row> <c>L'impact du problème est</c> <c>que la notion 
de composant de processus n'étant pas actuellement prise en 
compte par APES, représente une nécessité dans le domaine du 
Génie Logiciel.</c> </row>
				<row> <c>Une solution réussie permettrait</c> <c>de gérer des composants réutilisables, de créer un modèle éditable pour les composants et d'avoir un système permettant de vérifier la conformité du composant.
				</c> </row>
      	</table>
    	</sect1>
    
    	<sect1 title="Position du produit">

      	<table>
        		<col width="1*" align="center"/>
				<col width="2*" align="center"/>
				<row> <c>Pour</c> <c>les ingénieurs processus, les 
ingénieurs qualité et les chefs de projet</c> </row>
				<row> <c>qui</c> <c>désirent produire des composants de processus</c> 
</row>
				<row> <c>APES</c> <c>est un outil d'ingénierie de 
processus</c> </row>
				<row> <c>qui</c> <c>permet l'édition et la validation 
de modèles de processus et de composants réutilisables.</c> 
</row>
				<row> <c>à la différence de</c> <c>Rose, Rational 
Process Workbench et Iris</c> </row>
				<row> <c>notre produit</c> <c>est libre, gratuit et 
simple d'utilisation.</c> </row>
	      </table>
  		</sect1>
        
  	</chapter>


  	<chapter title="Descriptions des utilisateurs">
    
    	<sect1 title="Les utilisateurs">

      	<table>
        		<col name="Nom" align="center"/>
				<col name="Représente" align="center"/>
				<col name="Rôle" align="center"/>
				<row> <c>Exploitant</c> <c>Administrateur de 
l'environnement du produit</c> <c>Il s'assure que le déploiement de 
APES est aisé.</c> </row>
				<row> <c>Modélisateur de processus</c> <c>Utilisateur final 
du logiciel APES, ingénieur processus, ingénieur qualité ou 
chef de projet</c> <c>Il s'assure que l'édition des modèles 
de processus est abordable et conforme au SPEM.</c> </row>
	      </table>
    	</sect1>
    
    	<sect1 title="Environnement utilisateur">
			<p>Le logiciel sera monoutilisateur. Une seule personne 
pourra travailler sur un fichier. Il y aura un modèle par 
fichier. Le travail de deux utilisateurs, ou plus, sur un 
même fichier se fera à leurs risques et périls.</p>
			<p>Les tâches effectuées seront assez longues puisqu'il 
s'agit d'un atelier de modélisation de processus. 
L'utilisateur sera donc amené à manipuler l'outil sur de longues 
périodes pour supporter sa réflexion.</p>
			<p>Afin de réaliser un processus le modélisateur de processus dispose 
d'une plateforme informatique de type PC, ou Mac en accès 
local ou via un terminal vers un serveur, le système 
d'exploitation peut être de type UNIX, Windows ou MacOS.</p>
    	</sect1>

		<sect1 title="Profils des utilisateurs">
      	<sect2 title="Exploitant">
        		<glossary>
				  <!-- <def term="Représentant"></def> -->
				  <def term="Description">Personne s'occupant de 
l'administration de l'environnement du produit.</def>
				  <def term="Type">Administrateur système gérant un 
parc informatique, il est capable de déployer différents 
logiciels.</def>
				  <def term="Responsabilités">Installation du produit 
sur la plateforme des utilisateurs.</def>
				  <def term="Critères de succès">L'installation prend 
moins de 5 minutes.</def>
				  <!-- <def term="Implication"></def> -->
				  <!-- <def term="Fournitures"></def> -->
				  <!-- <def term="Commentaires"></def> -->
				</glossary>
	      </sect2>
      
      	<sect2 title="Modélisateur de processus">
	    		<glossary>
	  			<!-- <def term="Représentant"></def> -->
			  <def term="Description">Personne qui veut produire un 
composant de processus réutilisable.</def>
			  <def term="Type">Personne ayant de bonnes 
connaissances sur les processus, ayant de l'expérience en conduite de 
projet et modélisation.</def>
			  <def term="Responsabilités">Editer les modèles de 
processus.</def>
			  <def term="Critères de succès">Une lecture du manuel 
utilisateur permet une utilisation complète du logiciel en 
moins d'une heure. La modélisation est graphique et 
aisée.</def>
			  <!-- <def term="Implication"></def> -->
			  <!-- <def term="Fournitures"></def> -->
			  <def term="Commentaires">On désigne ici par modélisateur de 
processus toute personne utilisant le logiciel pour faire 
des modifications sur un composant de processus 
réutilisable. Cette fonction peut donc concerner des 
ingénieurs processus, des ingénieurs qualité, ou des chefs de 
projet.</def>
			</glossary>
      </sect2>
	</sect1>

  </chapter>
  
  <chapter title="Vue d'ensemble du produit">
  
    <!-- Néant : nous ne développons pas un sous-système
    <sect1 title="Perspectives du produit">
      <p></p>
    </sect1>
    -->

    <sect1 title="Hypothèses">
      <p>APES sera développé pour s'exécuter sur une 
machine virtuelle java.</p>
    </sect1>

    <sect1 title="Licence et Installation">
      <p>La licence choisie pour ce logiciel est la <q>GNU 
General Public License</q>, ce qui permettra une meilleure 
diffusion du logiciel et lui assurera une plus grande 
pérennité.</p>
      <p>Plusieurs facteurs vont attirer des utilisateurs. 
D'une part la gratuité du logiciel sera une motivation 
suffisante pour le considérer avant les alternatives dont le 
prix peut s'avérer prohibitif. D'autre part l'accés aux 
sources, comme but éducatif, permettra de voir une 
implémentation d'un sous ensemble du SPEM.</p>
      <p>En tant que logiciel libre, APES pourra benéficier 
d'une maintenance continue et facilitée, grâce, encore une 
fois, à l'accés aux sources. De plus APES pourra être 
diffusé gratuitement a travers les infrastructures du logiciel 
libre.</p>
      <p>Enfin le caractère libre de APES en ferait un 
terrain propice pour un Bureau d'Etude de maintenance. En 
effet, les étudiants travailleraient sur un logiciel en 
évolution continue plutôt que sur un projet abandonné ou interne 
figé depuis sa réalisation.</p>
    </sect1>

  </chapter>
  
  <chapter title="Fonctionnalités du produit">
  
    <sect1 title="Editer le contenu d'un composant de processus">
      <p>Le système doit permettre l'édition du contenu 
statique d'un composant de processus. Cela concerne notamment les éléments 
suivants de la terminologie SPEM : les rôles, les produits 
de travail et les activités. Cette édition pourra être 
faite de manière graphique afin de simplifier le plus possible 
cette activité et d'avoir un retour visuel immédiat du composant de
processus en cours de modélisation. De plus, un certain nombre 
de fonctions seront accessibles à l'utilisateur, telles que 
l'impression, le copier/coller, l'ajout de notes et 
commentaires dans les diagrammes, la gestion du texte et des 
couleurs.</p>
    </sect1>
    
	<sect1 title="Gérer des composants de processus 
réutilisables">
      <p>Le système devra permettre de réutiliser tout ou partie des éléments d'un 
processus précédemment modélisé. Cette notion permettra de 
définir des composants de processus réutilisables.</p>
    </sect1>

	<sect1 title="Gérer des définitions de travail">
      <p>Le système devra permettre de prendre en compte 
des définitions de travail, décrivant l'exécution, les 
opérations réalisées, et les transformations opérées sur les 
produits de travail. Un diagramme d'activité (montrant l'ordre d'exécution des activités) et un diagramme de flots d'objet (montrant les produits en entrée/sortie des activités)
sont associés à la définition de travail.</p>
    </sect1>
	
    <sect1 title="Associer un guide (type de guide) à un 
élément du modèle">
      <p>Cette fonctionnalité devra permettre à 
l'utilisateur d'associer un élément de modèle qui contient des 
descriptions supplémentaires, aux éléments principaux de 
définition de processus.</p>
    </sect1>

<sect1 title="Associer des états à un produit">
      <p>Cette fonctionnalité devra permettre à 
l'utilisateur d'associer aux produits un attribut permettant de 
définir leur état. L'utilisateur pourra également définir les 
valeurs des états de chaque produit et choisir d'afficher ou 
non l'état du produit dans les diagrammes, 
en plus du nom du produit.</p>
    </sect1>
    
	<sect1 title="Vérifier la consistance d'un composant de processus">
      <p>Après modélisation du composant de 
processus, le système doit permettre de vérifier la 
conformité au SPEM du travail réalisé. Dans l'éventualité 
d'erreurs présentes dans le modèle, l'outil se devra de les 
signaler à l'utilisateur. Ces informations devront être aussi 
précises que possible afin de guider au mieux l'utilisateur 
vers une correction.</p>
    </sect1>
    
    <sect1 title="Importer un processus sauvegardé à l'aide 
d'une version précédente d'APES">
      <p>Le système devra être capable de charger un modèle 
de processus sauvegardé avec une version antérieure 
d'APES.</p>
    </sect1>
    
  </chapter>
  
  <chapter title="Autres Exigences Produit">

    <sect1 title="Standards Applicables">
      <p>Le SPEM est le standard choisi pour les modèles de 
processus produits par APES. Dans un premier temps, un sous 
ensemble du SPEM sera utilisé.</p>
      <p>XML sera le format de sauvegarde des modèles 
édités avec APES.</p>
      <p>XSLT pourra être utilisé pour l'exportation et la 
conversion des sauvegardes vers d'autres formats.</p>
    </sect1>
    
    <sect1 title="Exigences Système">
      <p>La plateforme d'exploitation doit disposer d'une 
machine virtuelle Java.</p>
    </sect1>
    
    <!-- Incompatible avec une machine virtuelle... on est 
pas là pour recompiler du bytecode!
    <sect1 title="Exigences de Performances">
      <p></p>
    </sect1>
    -->
    
  </chapter>

  <chapter title="Logiciels existants">

    <sect1 title="Iris">
    	<p>Iris est un logiciel développé par osellus qui 
permet d'avoir un suivi automatique d'un processus.</p>
		<p>Ses points forts :</p>
		<list>
			<item>implémentation du standard SPEM</item>
			<item>utilisation de l'outil par le web</item>
			<item>une librairie de processus et de modèles de 
processus est disponible</item>
			<item>suivi automatique du déroulement du processus 
modélisé</item>
		</list>
		<p>Cependant Iris est un logiciel non libre et 
payant.</p>
    </sect1>
  </chapter>
</ipbook>
